\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{wrapfig,lipsum,booktabs}

% Define labeled quote.
\newcounter{numquote}
\newenvironment{lquote}[1]{%
  \stepcounter{numquote}%
  \expandafter\xdef\csname#1\endcsname{\fbox{\thenumquote}}%
  \quote``\ignorespaces}{\unskip''\fbox{\thenumquote}\endquote}
\newcommand\quoteref[1]{\csname#1\endcsname}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{2927}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Izrada upravljačkih programa za ugradbene uređaje u tehnologiji modernog C++-a}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Hrvoje Bolešić}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
% \izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\include{introduction}

\include{modern_vs_old}

\include{my_benchmark}

\include{results}

\include{conclusions}

\include{noncited_literature}

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Rad se bavi usporedbom starih i mordenih tehnologija u domeni ugradbenih uređaja. Kao predstavnika starih tehnologija uzima se programski jezik C, dok se za predstavnika modernih tehnologija uzima moderna inačica programskog jezika C++. Na primjeru izrađivanja upravljačkog programa za ugradbeni uređaj se analiziraju pojedina svojstva predstavljenih tehnologija te se ističe kako je za današnje potrebe softvera u domeni ugradbenih uređaja potrebno koristi ekpresivnije i fleksibilnije tehnologije. Kao objektivni pokazatelji s kojim se odabrane tehnologije mogu uspoređivati odabiru se vrijeme izvođenja te veličina samog programa. Dodatno se raspravlja o kvaliteti, čitljivosti i ekspresivnosti samog izvornog koda.

\kljucnerijeci{C++, C, Ugradbeni uređaj, Programska potpora, Upravljački program, Moderne thenologije}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Construction of Drivers for Embedded Devices in Modern C++ Technology}
\begin{abstract}
This thesis is trying to compare old and modern technologies in the domain of embedded systems. As a representatitve of old technologies it takes programming language C, while picking a modern variant of programming language C++ as a representative of modern technologies. By implementing a driver for an embedded system of choice, this thesis analyses individual features of the representative technologies and it asserts the need for more expressive and flexible technologies for modern solutions inside of the domain of embbeded systems. As objectively measured attributes, which the representatives are compared by, this thesis chose execution time and program size. Additionaly it talks about source code quality, readability and the expressivness of the choosen technologies.  

\keywords{C++, C, Embedded device, Software, Device driver, Modern technology}
\end{abstract}

\end{document}
